#ERROR:_TITLE_TAGS_EXIST#


#ERROR:_ATTRIBUTED_TAGS_PRESENT#


#ERROR:_Number_of_<id>_and_</id>_unbalanced#


#ERROR:_Number_of_<_and_>_unbalanced#


<page>003v</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f12.image</image>


<ab>au lieu de <m>tourmentine fine.</m> Et tu pourras mectre sur<lb/>
deulx lb. de <m>tourmentine commune</m> une lb. de <m>huile de</m><lb/>
<m>tourmentine fine</m> &amp; faire tout comme l’aultre. Cestuy cy ne<lb/>
reviendra qu’à cinq ou six sols la lb. &amp; se vend 40 s{ols} la lb.</ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
[Image]</note>


<ab>Ce vaisseau est pour faire grande quantité d’<m>huile de</m><lb/>
<m>tourmentine</m>, sçavoir un seau en heure, et n’importe quelle<lb/>
<m>tourmentine</m> ce soict, ou fine ou grossiere. Il fault donner<lb/>
comme tu sçais petit foeu au commencement, et tenir toujours<lb/>
l’eau froide au refreschissouer d’en hault. La lb. s’en vent<lb/>
xii s{ols}, &amp; au fonds du vaisseau demeure la <m>colophoine</m>, aultrem{ent}<lb/>
<m>pix graeca.</m> Dans ce vaisseau se fait bien aussi l’<m>eau</m><lb/>
<m>de vye</m>, et n’est besoin de la repasser. Il ne te fault point<lb/>
de fourneau pour ce vaisseau de <m>cuivre</m>, ains seulement du<lb/>
<m>charbon</m> aultour s’il a le cul plat, mays s’il est rond tu le<lb/>
mectras sur un trepier.</ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Il est mieulx de chaufer<lb/>
un peu le <m>vernis</m><lb/>
que le coucher au<lb/>
soleil, pource que<lb/>
cela faict enveler <lb/>
le tableau.</note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Aulcuns disent qu’il<lb/>
n’est bon de distiler dans<lb/>
ce vaisseau de <m>cuivre,</m><lb/>
pource qu’il faict vert.<lb/>
Touteffois estamé il<lb/>
est bon.</note>


<title id= "p003v_a1</id>
<head>Pour vernir</head>
<ab>Le <m>vernis de tourmentine</m> n’a que faire de <m>cole</m> pource qu’il<lb/>
est gras &amp; visqueulx &amp; ne s’emboit pas dans le <m>bois</m> comme celuy<lb/>
<m>d’aspic</m> &amp; de <m>sandaraque.</m> Celuy aussy d’<m>aspic</m> ne veult poinct<lb/>
de <m>cole</m> sur le <m>fer</m> &amp; semblables choses qui ne s’emboivent poinct,<lb/>
mays sur le <m>bois</m> &amp; sur les <m>couleurs</m> qui n’ont point <m>gomme</m> ou <m>colle<lb/>
de destrempe,</m> il est besoing de donner une couche de ladicte <m>colle<lb/>
de retailles</m> &amp; laisser seicher &amp; vernir.</ab>