<root>﻿#ERROR:_Number_of_<_and_>_unbalanced#


<page>012</page
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f29.image</image>


<div>
<id>p012r_1</id>
<head>Pour mouler de <m>soufre</m></head>


<ab>Le <m>soufre</m> se faict beau avecq le <m>noir à noirci</m> meslé ou<lb/>
avecq <m>sanguine</m> pulverisée, qui le rend plus dur et plus fort.<lb/>
L’ayant bien laissé fondre jusques à ce qu’il soict liquide<lb/>
comme <m>huile</m>, y meslant du <m>verdegris</m>, tu en gecteras dans<lb/>
le <m>plastre</m> un <al>lesard</al> ou aultre chose fort nette.</ab>


<note>
<margin>left-top</margin>
Il ne le fault pas gecter<lb/>
qu’il ne soict bien refroidi<lb/>
&amp; qu’il n’aye perdu toutes<lb/>
ses pustules &amp; bouillons,<lb/>
et ne soict bien<lb/>
abaissé &amp; rendu<lb/>
uny co{m}me <del>[illegible]</del> <m>eau</m>.<lb/>
Le <m>noir à noircir</m><lb/>
luy donne un beau<lb/>
vernis &amp; le rend<lb/>
plus necte. Il fault<lb/>
employer le <m>soufre</m><lb/>
jaulne du plus beau,<lb/>
car le grisastre &amp; vif<lb/>
n’est pas bon. Ne gecte pas<lb/>
au vent &amp; au froict<lb/>
car il soufleroit.</note>
</div>


<div>
<id>p012r_2</id>
<head><m>Chimolée</m></head>


<ab>La terre <m>chimolée</m>, aultrement des <pro>parayres</pro> qui acoustrent<lb/>
les draps, est excellente à mouler en creulx ou relief, &amp; si<lb/>
tu la veulx recuire, il fault que premierem{ent} elle soict<lb/>
chaulde, &amp; la recuire à feu doulx de loing &amp; peu à peu,<lb/>
aultrem{ent} elle petteroit. Mects la figure à recuire dans<lb/>
un pot ou four, ou dans un four couvert. Elle est fort<lb/>
doulce, nette &amp; belle. Tu peulx faire cave d’animaulx de <m>chimolée</m><lb/>
&amp; i gecter du <m>plomb</m>.</ab>


<note>
<margin>left-middle</margin>
Il fault que l’ouvraige<lb/>
soict sec de 4 ou 5<lb/>
jours plustost que<lb/>
le recuire.<lb/>
Quand tu moules<lb/>
&amp; fais cave de<lb/>
<m>chimolée</m>, ne presse<lb/>
pas à coup mays<lb/>
doulcem[{ent}], car elle se<lb/>
fendroit.</note>
</div>


<div>
<id>p012r_3</id>
<head>Papier</head>


<ab>Le plus blanc &amp; plus fin est le meilleur. Et quand le cave<lb/>
est bien nect, comme de <m>soufre</m> ou <m>chimolée</m> cuitte, il se faict fort<lb/>
nect. Tu luy peulx donner une couche ou deulx de <m>blanc</m> avecq<lb/>
un bort d’<m>or</m> pour imiter l’<m>albastre</m>. Et aprés que tu l’as<lb/>
couché le <m>blanc</m>, tu le peulx brunir avecq la dent. Mays<lb/>
affin qu’il se brunisse, il fault destremper le <m>blanc de plomb</m><lb/>
avecq <m>glaire d’oeuf</m> &amp; <m>pelure de figuier</m>. Ou pour mieulx,<lb/>
vernis ton ouvrage de <m>vernis blanc</m>. Quand tu moules aussi<lb/>
de <m>papier</m>, comme il se comma{n}ce à seicher, brunis par derriere avecq<lb/>
la dent.</ab>
</div>


<div>
<id>p12r_4</id>
<head>Plastre</head>


<ab>Celuy de montaigne est plus gris et celuy d’Albigeois plus<lb/>
blanc. Il le fault cuire à feu clos comme à feu de reverbera{ti}on,<lb/>
ou fours debarbiers. Et le plus frais cuict est le meilleur à<lb/>
mectre en besoigne. Il le fault broyer subtillem{ent} sur le mabre.<lb/>
Aprés avoyr præparé ton cave de <m>soufre</m> ou aultre &amp; l’avoir<lb/>
huilé &amp; entourné d’un cercle, destrempe non trop espés ton <m>plastre</m> en<lb/>
<m>eau</m> &amp; desmelle bien avecq le doigt, et s’il faict des pustules, jectes y dessus<lb/>
de la pouldre dudict <m>plastre</m> &amp; broye avecq le doigt jusques à ce <figure>+</figure></ab>


<note>
<margin>left-bottom</margin>
<figure>+</figure>qu’il ne fasse plus<lb/>
de pustules. Puys<lb/>
gecte &amp; saulpoudre<lb/>
derechef de pouldre<lb/>
de <m>plastre</m> &amp;<lb/>
laisse bien<lb/>
prendre, puys<lb/>
rascle la<lb/>
pouldre.</note>
</div></root>