<root>﻿<page>016v</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f38.image</image>


<ab>qui est commune{ment} de la haulteur de trois pans.<lb/> 
Mays premierem{ent} il fault que tu ayes faict recuire ton<lb/>
fourneau avecq quelque peu de gros <m>charbons,</m> de sorte que<lb/>
le fonds soict rouge. Et lors tu y mectras la  charge de<lb/> 
<m>charbon</m>, au milieu duquel tu mectras ton <m>fer</m>, non pas tout au coup<lb/>
mays dix ou quinze lb. a chasque fois. Et co{mm}e celuy sera avallé<lb/> 
au fonds du fourneau, remects en tousjours aultant. Et charge<lb/> 
de trois ou quattre palles de <m>charbon</m> nouveau, qui soict du plus<lb/>
gros &amp; remoillé affin qu’il aye plus de chaleur &amp; ne se gaste pas<lb/>
si tost. Et quand tu cognoistras que ton fourneau sera plein de<lb/> 
matiere, co{mm}e de deulx quintals ou de moings si tu n’en en pas tant,<lb/>
tu laisseras consomer le <m>charbon</m> de soy mesme. Et co{mm}e le <m>charbon</m><lb/>
sera comme abatu au ras du fourneau, tu pourras couler dans<lb/>
des moules &amp; coquilles de <m>fer</m> ou de <m>metail,</m> qui est encore meilleur<lb/>
pource que un <m>fer</m> s’attaque a l’aultre. Et fault que le dedans des<lb/>
moules soient bien cendrés avecq de la <m>cendre destrempée</m>, affin<lb/> 
qu’il ne s’arrape pas.</ab>


 
</div>
<div>
<id>p016v_a1</id>
<head>Contre Go{norrhée}</head>


<ab>Destrempe de la <m>graine de coings</m> en <m>eau claire</m>, &amp; de cette <m>eau<lb/>
mucilagineuse</m> fais injection.</ab>


</div>
<div>
<id>p016v_a2</id>
<head>Pour oster le menu poil du front</head>


<ab>Ayes une aiguillée de <m>soye</m> deliée &amp; la passe serré sur les endroits<lb/> 
du poil, &amp; il s’attaquera à la <m>soye</m> co{mm}e menus brins de cotton<m>.</m></ab>


</div>
<div>
<id>p016v_a3</id>
<head><m>Soye</m></head>


<ab>Le <m>cramoisi</m> habonde plus que toutes les aultres <m>soyes</m> pource que<lb/> 
sa couleur ne charge poinct comme ne faict le <m>bleu</m> &amp; le <m>vert</m> qui<lb/> 
aussi revienent a meilleur compte a <pro>louvrier.</pro> Le <m>noir</m> abonde<lb/>
moings pource qu’il charge fort.</ab>




</div>
<div>
<id>p016v_a4</id>
<head>Garder <m>oranges</m></head>


<ab>Il les fault choisir bien entieres, sans estre machées, &amp; les mectre<lb/>
et en emplir un vaisseau d’<m>estaing</m> bien clos, et elles se garderont<lb/> 
six moix.</ab>


</div>
<div>
<id>p016v_a5</id>
<head>Chandelles</head>


<ab>Elles se gardent bien dans le <m>son</m> qui les faict blanches &amp; de<lb/>
bonne durée, ce disent aulcuns. Touteffois, je croy que c’est assés de<lb/>
les tenir en lieu frais &amp; sec, de telle sorte qu’elles ne sont point pressées<lb/>
Il est mieux que parmy le lumignon il y aye un fil de <m>chanvre</m>, qui luy donne<lb/>
plus de clarté &amp; faict tenir le lumignon plus droict. Aultrem{ent}, s’il est tout de<lb/>
<m>cotton</m> co{mme} font ceulx de Montauban, il les fault moucher souvent, car aprés qu’il<lb/>
ha un peu bruslé, le <m>cotton</m> s’abaisse &amp; faict desgouter la chandelle</ab></root>