<page>028v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f62.image</image>
<div>
<id>p028v_1</id>
<head><pro>Pintiers</pro></head>


<ab>Ils estiment le meilleure <m>estain</m> celuy qui est en <al>saulmon</al>,<lb/>
qui n’ha poinct esté refondu despuys qu’il est venu de<lb/>
la mine, pource que les M{aistr}e{s} le refondent en grille,<lb/>
poisant deux ou trois lb., pour mieux le debiter et<lb/>
vendre en detail. Et en cestuy là bien souvent ilz y<lb/>
font du meslinge de restes à plats de souldure<lb/>
&amp; d’<m>estain</m> commun. Et pour cognoistre le meilleur c’est<lb/>
le plus luisant qui est co{mm}e bruny, car il es plus douls.<lb/>
Quelquefoys dans leurs saulmons ilz trouvent des<lb/>
pieces de <m>fer</m>, des <m>pierres</m> &amp; semblables brouilleries<lb/>
pour tromper au poix. L’<m>estain</m> d’<pl>Angleterre</pl> est si dur<lb/>
que les <pro>minerons</pro> y mectent du <m>plomb</m> pour l’adoulcir.<lb/>
Celuy qui vient du coster d’<pl>Allemaigne</pl> est plus douls.<lb/>
Communement les M{aistr}e{s} <pro>pintiers</pro> jurés aulx bonnes villes<lb/>
mectent six lb. de <m>plomb</m> fin ou huict sur un quintal<lb/>
d’<m>estaim</m> fin. Les aultres qui travaillent aulx champs<lb/>
en mectent quinze ou 20, ou le plus qu’ilz peuvent,<lb/>
et pour couvrir la noirceur du <m>plomb</m> et sa doulceur,<lb/>
ilz y mectent de l’<m>estaim de glace</m>, 4 lb. sur quintal, <figure>+</figure><lb/>
qui blanchist &amp;affermist, et <add>six ou huict lb.</add> de <m>rosette</m> pour<lb/>
rendre la vaisselle sonnante.<lb/>
Pour mouler de plats &amp; escuelles, ilz les font de <m>pierre<lb/>
morte</m>, qui est <m>grais</m>, &amp; les tournent &amp; polissent <lb/>
au tour. Ils fondent leur <m>estaim</m> dans une cassolle <lb/>
de <m>fer</m>à foeu de <m>charbons</m>, et avecq une cueillere de <m>fer</m><lb/>
qui tient la quantité suffisante pour un plat,<lb/>
ilz gectent dans leurs moules froids, qu’ilz tiennnent<lb/>
joincts &amp; serrés entre les genoils, et bien tost ilz ouvrent<lb/>
les moules affin qu’ilz ne s’eschaufent, &amp; ayant oster le<lb/>
gect qui est du costé de la femelle &amp; qui se rompt aysem{ent}.<lb/>
Puys, avecq un linge qui trempe dans l’<m>eau</m>, qu’ilz ont<lb/>
tousjours prés d’eus, ilz frottent le milieu du revers de<lb/>
l’escuelle &amp; aultour du bort, affin qu’il s’enleve mieulx,<lb/>
et en frottent la femelle molle.</ab>


<note>
<margin>left-middle</margin>
<figure>+</figure> 
Quand l’<m>estaing</m> est<lb/>
fin on y mect moings<lb/>
d’<m>estaim de glace</m>, sçavoir<lb/>
4 lb. pour quintal, mays<lb/>
se l’<m>estaim</m> est bas, c’est<lb/>
à dire beaucoup allié<lb/>
de <m>plomb</m>, on y mect bien<lb/>
cinq ou six lb. d’<m>estaim<lb/>
de glace.</m><lb/>
S’il n’y ha guerres<lb/>
d’<m>estaim de glace</m><lb/>
on mect co{mme}e deulx ou<lb/>
trois lb. pour quintal.<lb/>
On mect huict lb. de<lb/>
<m>rosette</m>. Mays s’il y<lb/>
ha beaucoup d’<m>estaim<lb/>
de glace</m>, co{mm}e 4 ou<lb/>
5 lb., on n’en mect que<lb/>
six de <m>rosette</m>. Et<lb/>
co{mmun}ement, sur quintal<lb/>
d’<m>estain</m>, on mect x lb.<lb/>
de tous les deulx.</note>
</div>


<div>
<id>p028v_2</id>
<head>Va au cinquiesme foeillet</head>
</div>