<root>﻿<page>039r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f83.image</image>


<div>
<id>p039r_1</id>
<head><pro>Orfevre</pro></head>


<ab>Ils assemblent la <m>limaille d’argent</m> avecq du <m>salpestre</m>, qui<lb/>
l’affine &amp; ne l’aigrist poinct. Mays la <m>limaille d’or</m> s’assemble<lb/>
avecq du <m>borras</m>, ou pour espargner le <m>borras</m> avecq du <m>plomb,</m><lb/>
qui affine l’or &amp; l’adoucist, car le <m>salpestre</m> l’aigriroit, ce<lb/>
qu’il ne faict pas l’<m>argent</m>. C’est pourquoy, pour espargne, les<lb/>
<pro>orfevres</pro> en usent pour le rassembler affin d’espargner le<lb/>
<m>borras</m> qui couste viii s{ols} l’once &amp; le <m>salpestre</m> x s{ols} la lb.<lb/>
Quand les <pro>orfevres</pro> ont ainsy assemblé leur <m>limaille d’argent</m><lb/>
avecq le <m>salpestre</m>, il se vitrifie au fonds du creuset, un <m>esmail</m><lb/>
rouge. Je ne sçay si le <m>cuivre</m> meslé parmy l’<m>argent</m> en est cause<lb/>.
Essaye pour l’<m>esmail.</m>.</ab>
</div>


<div>
<id>p039r_2</id>
<head><m>Pastel</m></head>


<ab>Il se cultive en<pl>Lauragués</pl>, où le fonds de la <m>terre</m> est si fertil<lb/>
que si tous les ans on y cultivoit le <m>bled</m>, il se coucheroict pour<lb/>
estre trop gaillard. C’est pourquoy alternativement on y faict<lb/>
du <m>pastel</m> puys du <m>bled</m>. Pour la culture du <m>pastel</m>, on laboure<lb/>
la <m>terre</m> avecq des palles <sup>de</sup> <m>fer</m> co{mm}e les jardiners. Après avecq des<lb/>
rasteaulx on l’esmotte &amp; on la subtilie co{mm}e pour semer quelques<lb/>
herbes potaigeres. On le seme co{mmunem}ent à la Saint Anthoine de<lb/>
janvier. On en faict huict racoltes. Les premieres sont meilleures.<lb/>
Le meilleur <m>pastel</m> de Lauragués est celuy de <pl>Carmail</pl> &amp; celuy de<lb/>
<pl>Auraigne</pl>. Et quelques foys le <m>pastel</m> est bon en un champ &amp; en celuy<lb/>
qui est proche il ne vauldra gueres. La bonté du <m>pastel</m> se cognoist<lb/>
quand estant mis en la bouche il rend goust comme de <m>vinaigre</m>, ou<lb/>
quand en l’esmiant &amp; rompant il ha quelque veines co{mm}e moisies qui<lb/>
sont co{mm}e dorées ou argentées. On l’espreuve à la cuvé des <pro>tinturiers,</pro>.<lb/>
et pour en charger une cuve il en fault six balles. Là on y teint<lb/>
plusieurs floquets de <m>laine</m>, et s’il tainct quinze fois il est dict<lb/>
estre de quinze florins, s’il donne xx tainctures, de xx florins.<lb/>
Le bon tainct jusques à 30 foys &amp; co{mmune}ment jusques à xxv ou 26.</ab>
</div></root>