<root>﻿<page>044r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


</div>
<div>
<id>p044r_a1</id>
<head>Portée d'harquebus</head>


<ab>La proportion de l'harquebus de chasse est de 4 pieds de<lb/>
roy de long &amp; xviii deniers de <m>balle</m>, la chasse vi deniers de<lb/>
<m>pouldre</m>, sa portee iiii xx pans &amp; 3 pieds &amp; demy, deulx<lb/>
poulces &amp; quelque ligne qu'est l'aulne de Paris. L'haquebute<lb/>
moyene, qui est l'ordinayre &amp; la plus aysée, porte xv den{iers}<lb/>
de <m>balle</m>, v deniers de <m>pouldre</m> &amp; lx pas de portée.</ab>


</div>
<div>
<id>p044r_a2</id>
<head><pro>Pintier</pro></head>


<ab>Ils meslent viii lb. ou dix de <m>plomb</m> pour quintal d'<m>estaim</m> aulx villes<lb/>
où sont les <pro>m{aistr}e{s} jurés</pro>. Mays ailleurs ilz en mectent le plus qu'ilz<lb/>
peuvent. On mect aussy ii lb. d'<m>estaim de glace</m> pour le lier &amp; trois<lb/>
lb. de <m>mitraille</m>, c'est à dire retailles de <m>cuivre</m> que font les <pro>chaudroniers</pro>.<lb/>
Cela faict plus sonner la vaisselle &amp; n'est pas si rompante.</ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Cest <m>estaim</m><lb/>
s'appelle <m>estaim</m><lb/>
commun.</note>


</div>
<div>
<id>p044r_a3</id>
<head>Harquebus</head>


<ab>Pour la garder de repoulser, il fault de huict en huict jours<lb/>
nettoyer ton harquebus &amp; la frotter d'<m>huile</m>, &amp; quand tu tireras <lb/>
mouille quelque <m>linge</m> dans <m>huile</m> &amp; le mects au lieu de <m>papier</m>.</ab>


</div>
<div>
<id>p044r_a4</id>
<head><m>Laque</m></head>


<ab>Pour l'esprouver, destrempe la &amp; l'aplique sur du <m>papier</m>, &amp; si <lb/>
une ou deux heures aprés elle ne s'y meurt poinct, elle est fine &amp;<lb/>
bonne.</ab>
<pro>
</pro></div>
<div>
<id>p044r_a5</id>
<head>Taincture de <m>fleurs</m></head>


<ab>Le <m>pavot rouge</m>, qui croist par les bleds, faict sur le cuir blanc<lb/>
un tres beau colombin. Le <m>boufain</m> faict un fort beau bleu. Une <m>herbe</m><lb/>
<m>qui croist par les hayes, qui ha la tige semblable au lin, la foeuille</m><lb/>
<m>longue &amp; large comme menue buglose, qui ha la fleur violette tirant</m><lb/>
<m>au bleu &amp; faicte co{mm}e la fleur du lys</m>, faict un tres beau turquin,<lb/>
surpassant l'azur. Une <m>aultre fleur colombine de la forme &amp;</m><lb/>
<m>grandeur de la fleur de buglose, qui ha la foeille retirant à celle</m><lb/>
<m>de pensée</m>, faict aussy un tres beau turquin. Elle croist dans les bleds</lb> 
aulx trres legeres.</ab></root>