<root>﻿#ERROR:_Number_of_<head>_and_</head>_unbalanced#


<page>069r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f143.image</image>


<ab>de <m>moictié de plomb</m> vient quasi mieulx que l’<m>estain</m> ou le <m>plomb<lb/>
pur</m>, combien qu’en tout sorte ilz viennent bien. Neantmoings advise<lb/> 
de ne gecter pas du tout si chault le <m>plomb</m> que l’<m>estaing</m>. En grand<lb/>
ouvraige il est besoing d’humecter les <m>sables</m> avecq la <m>magistra</m> ou<lb/>
<m>glaire d’oeuf</m>.</ab>


</div>
<div>
<id>p069r_a1</id>
<head><pro>Menusier</pro></head>


<ab>Trois choses sont les plus longues à faire, les foeuillages,<lb/>
les cheveulx &amp; les festons.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p069r_a2</id>
<head><m>Sable</m></head>
 
</div>
<div>
<id>p069r_b2a</id>
<head>Il ne te fault pas choisir pour gect celuy qui est du tout si<lb/>
maigre &amp; aride qu’il n’aye poinct de liaison co{mm}e celuy de la mer <lb/>
ou des chemins sablonneulx deseichés par le soleil. Mays<lb/>
choisis les en premier lieu parmy les pierrieres ou cavernes<lb/>
de rocher, pource que cestuy là est le meilleur pourveu qu’il soit fort <lb/>
subtil. Tu en cognoistras la veine, si parmy les rochers ou<lb/>
pierrieres grisastres qui semblent estre composés d’arene, tu <lb/>
vois aprés un temps pluvieulx certains petits moncelets comme de<lb/>
poulciere attachés aulx dicts rochers, ou s’il s’en escaille par<lb/>
l’humidité quelque piece aisée à froisser entre les mains. Tu en<lb/>
trouveras aussy aulx terres maigres, qui s’enleve à grands<lb/>
lopins co{mm}e pierres de tuf ou parmy les terres bolvenes, qui<lb/>
sont beaucoup meilleurs que ceulx qui se trouvent aulx terres grasses<lb/>
&amp; fortes. Et ne le fault pas prendre à la superficie, de peur qu’il<lb/>
ne soit meslé de la commune terre, mays trois ou 4 pieds en bas<lb/>
&amp; le plus prés du tuf ou de la pierre. Comme il s’enleve ainsy en<lb/>
grands lopins, on diroit qu’il commance à se former en pierre. Mays<lb/>
co{mm}e il est mouillé, il se deffaict aysem{ent}. Il fault considerer qu’en<lb/>
le rompant il soict bien grené &amp; qu’en le froissant entre les doigts<lb/>
il se rende en une subtilité fort grande, retenant<lb/>
neantmoings son asperité areneuse sans embouer les doigts co{mm}e<lb/>
l’ardille. Il se deseiche legerem{ent} au <m>foeu</m>, puys se pile &amp; passe<lb/>
subtillem{ent} par un double tamis ou une manche de <m>linge,</m> puys<lb/>
humecte avecq du <m>vin</m> ou <m>magistra</m>, &amp;{c}. / Verte</ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Le <pro>mouleur</pro> de Th{ou}l{ous}e le faict recuire fort<lb/>
puys le subtilie sur le <m>mabre</m> et le passe<lb/>
par un <m>linge</m> et le humecte avecq du <m>vin</m>.<lb/>
Il faict le gect<lb/>
fort large et plat<lb/>
et gueres profond.<lb/>
Il gecte <m>letton pur</m><lb/>
[d]e trebuschets<lb/>
[&amp;] semblables<lb/>
choses tanvres,<lb/>
il gecte fort chault.</note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Essaye le<lb/>
<m>vitriol calciné</m></note></root>