<root>﻿#ERROR:_Number_of_<div>_and_</div>_unbalanced#


<page>105v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f216.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p105r_4</id>
<ab>Aprés, quand il sera bien pris, coupe le dessus de l'abre<lb/> 
qui excede ton abre, trois ou 4 doigts au dessus de<lb/>
l'escusson pour la premiere foys. Et puys au plus prés,<lb/>
affin qu'il se serve. Mais advise bien que quand tu feras<lb/>
ton escusson qu'il n'y demeure point un petit trou par derriere<lb/>
le germe, car cela te signifieroit que sa racine seroit rompue,<lb/>
&amp; jamais ton hante ne prendroit. Ains fais que le revers<lb/>
soict comble. Ceste sorte d'hanter se pratique despuys la<lb/>
my may, que les arbres ont desja bouté &amp; faict nouvelle<lb/>
mise, jusques au commancem{ent} d'aougst, et que les abres sont<lb/>
en sabe. Les amendiers qui de leur naturel sont plus<lb/>
secs perdent plustost leurs sabe partant. Qui y veult ha{n}ter<lb/>
mericotons, abricots, &amp; hantes de noyau, qui y sont les<lb/>
meilleurs, quils se hastent au moys de Janvier co{mmun}em{ent}.<lb/>
Les abres de noyau, co{mm}e perces mericotons, se hantent en<lb/> 
fente. On dict que les abres de hantes en piolet ou<lb/> 
escusson, sont plus tardifs à porter fruict qu'en fente.</ab>
</div>


<div>
<id>p105v_1</id>


<head>Jardinier</head>
<ab>Il ne doibt pas estre fort curieux de cultiver en son<lb/>
jardin des arnols pource <add>que</add>, quand le potaige &amp; bouillon s'en<lb/>
garde quelque peu froit, il s'y engendre des <al>vers</al>.</ab>
</div>


<div>
<id>p105v_2</id>


<head>Fontanier</head>
<ab>Le <m>plastre</m> recuit courre, tu verras cy aprés au discours<lb/>
du moules destrempé, prompetem{ent} en <m>eau</m> &amp; mis aulx joinctures<lb/>
des conduicts des fontaines, resiste aulta{n}t que <m>stuc</m> qui soit.</ab>
</div>


<div>
<id>p105v_3</id>
<head>Prendre <al>rossignols</al></head>
<note><margin>right-bottom</margin>Voy le 15 foeillet<lb/>
ci aprés</note>
<ab>Pour les attraper, il fault observer leur naturel, la viande,<lb/> 
qu'ilz aiment le plus, &amp; le temps de leur volupté. Le <al>rossignol</al>,<lb/>
aultant qu'il chante, mainctient un quartier pour luy tout seul.<lb/>
Aproche doncq faisant semblant de chercher en terre quelque<lb/>
chose. Et ayant des <al>vers</al> qui viennent dans les vielles farines,<lb/>
ou dessoubs les mects a pestrir, ou aulx moulins, d'ou il est fort<lb/>
friand, mects en sur ton chapeau quelqu'un attaché avecq un espingle<lb/>
ou aultrem{ent}, affin qu'il se remue. Et à cinq ou 6 pas de la haye<lb/>
où il chante, fais un trou en terre &amp; y mects des <al>vers</al>, et ton engin<lb/>
de petits bastons en croix. Il luy tardera que tu ne sois hors delà<lb/>
pour aller voir ce que tu auras faict. Et voya{n}t des <al>vers</al> il entrera.</ab>


<note><margin>left-bottom</margin>
Aulcuns les<lb/>
vendent sur<lb/>
l'abre.</note>


<note><margin>left-bottom</margin>
Le soir et le<lb/>
matin à la frascheur,<lb/>
vers les fontaines,<lb/>
&amp; lieulx ombrageulx,<lb/>
est plus propre<lb/>
pour les prendre.</note>
</div>


<div>
<id>p105v_4</id>


<head><al>Rossignol</al></head> 
<ab>Il fault que le fil<lb/>
 de <m>fer</m> de sa cage<lb/>
soict du plus gros,<lb/>
affin que pensant sortir<lb/>
il ne se blesse. Couvre<lb/>
au com[{m}]a{n}cem{ent} qu'il est<lb/>
pris sa cage de toile.<lb/>
Il le fault paistre le premier jour par co{n}traincte, luy prenant hors de la cage dans la<lb/>
main, &amp; luy ouvrir le bec &amp; avecq une petite poincte de <m>bois</m> luy mectre dans la gorge &amp; luy faire<lb/>
avaller. Et conti{n}uer ainsy jusques à ce<lb/>
qu'il ne soit plus opiniastre. Cela se faict<lb/>
pour l'entre<lb/>
tenir,<lb/>
car<lb/>
s'il<lb/>
s'amai<lb/>
grissoit,<lb/> 
il mourroit.</ab>
</div>


<div>
<id>p105v_5</id>


<head><al>Rossignol</al></head> 
<ab>Il luy fault une cage<lb/>
faicte en gra{n}ge,<lb/> 
co{mm}e celle des <al>calandres</al>,<lb/> 
doublé de drap vert,<lb/>
pource qu'il craint le froid. Et pour l'acoustumer<lb/> 
à manger au commancem{ent} qu'il est pris en cage, il luy fault donner des <al>fourmis</al><lb/>
avecq de la terre<lb/> 
au fonds de sa<lb/>
cage pour l'acoustumer<lb/>
du picoter,<lb/>
et luy donner d'un<lb/>
cœur de <al>mouton</al> haché,<lb/>
&amp; tantost des œufs,<lb/>
&amp; des <al>vers de farine</al>.</ab>
</div></root>