<root>﻿<page>118v</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>
 
</div>
<div>
<id>p118v_a1</id>
<head>Excellent <m>sable</m></head>


<ab>Ayes un peu du<lb/>
mesme <m>sable</m> le plus<lb/>
subtil que tu pourras<lb/>
pour en couvrir la<lb/>
medaille</ab>


<ab>Pour mieulx, il fault <del>[illegible]</del><lb/>
sable qui ha servi au noyau<lb/>
plustost que s’en<lb/>
servir en chassis,<lb/>
jusques à ce qu’il ne se<lb/>
retire plus</ab>


</div>
<div>
<id>p118v_a2</id>
<head>Gect en chassis</head>


<ab>Le mesme <m>sable</m> qui ha servi aulx noyaulx recuits composes,<lb/>
comme dict est de <m>plastre,</m> <m>brique</m> &amp; <m>alum de plume</m>, est excellent pour<lb/>
jecter en chassis, et l’ay ainsy experimenté. J’ay pilé les lopins<lb/>
qui estoient provenus des moules de noyau dans un mortier en traina{n}t<lb/>
le pilon, pource que ce <m>sable</m> est fort doulx. Je ne l’ay poinct passé<lb/>
par le tamis, pourceque l’<m>alum de plume</m> meslé parmy, qui donne<lb/>
liaison, n’y passeroit pas. Mays j’ay subtilié sur le mabre ce<lb/>
qui me sembloit trop grossier, et l’ayant ainsy preparé je l’ay<lb/>
humecté avec de l’<m>eau de sel armoniac</m> faict d’aussy gros<lb/>
de <m>sel armoniac</m> comme deulx noix dans une bouteille d’eau commune<lb/>
de telle grandeur qu’une bouteille dans laquelle on faict bouillir<lb/>
de la ptisane, ou dans un bon pot d’eau. Que tu trouves l’eau<lb/>
mediocrement salée. J’ay meslé parmy demy verre de<lb/>
<m>sel armoniac</m> deulx cueillerees d’argent d’<m>eau de</m><lb/>
<m>vye</m>. Ayant ainsy humecté le <m>sable</m> de facon qu’il faisoict bonne<lb/>
prise, s’esmiant toutesfois aisement, j’ay saulpouldré ma medaille<lb/>
avecq du <m>charbon pulverisé</m> avec une lime pour la desgraisser<lb/>
d’huile &amp; tout aultre graisse qu’il fault bien eviter, car cela<lb/>
garderoit de bien despouiller. J’ay souflé ma medaille &amp; l’ay moulée, et<lb/>
la femelle du chassis estant remplye,<lb/>
j’ay marqué &amp; faict une ligne sur le revers &amp; bort de la<lb/>
medaille &amp; sur le sable prochain aussy. Affin que le second<lb/>
chassis prene empraincte là dessus pour denoter la place<lb/>
pour faire le gect,<lb>
j’ay descouvert le contour de la medaille et ay poncé<lb/>
de <m>charbon pulverisé</m> tout ce costé, et puys ay remply le masle<lb/>
de sable. J’ay separé le chassis et n’ay poinct<lb/>
frappé aulx coings de la medaille pour la faire despouiller,<lb/>
pource que cela estonne le <m>sable</m> &amp; le faict esmier. Ains j’ay<lb/>
frappé au revers du chassis, tenant l’endroit de la medaille en<lb/>
bas, et elle ha moulé fort net. Si elle n’eust ainsy despouilé<lb/>
jeusse attendu de l’oster jusques à ce que les chassis fussent<lb/>
esté desseichés au foeu. J’ay allumé un rang de <m>charbons</m><lb/>
entre deulx petits trepiés de fer en la forme que tu vois, et ay<lb/>
mis le dos &amp; revers des chassis dessus, &amp; l’empraincte en<lb/>
hault, pourcequ’en ceste sorte, ilz se desseichent doucement. Et si par cas<lb/>
fortuit pour estre trop humectés il se fendent, c’est au dos qui<lb/>
prend plus aprement le foeu, &amp; l’empraincte demeure sauve &amp; entiere.</ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Pour medailles &amp;<lb/>
choses plattes, la vraye<lb/>
chaleur du <m>plomb</m> &amp; <m>estain</m>.<lb/>
C’est quand il est fondu doulcement.</note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Note que j’ay emply le<lb/>
chassis plustost que<lb/>
presser, et non poinct<lb/>
frappé, ains l’ay pressé<lb/>
de la seule force des<lb/>
mains pource que le<lb/>
frapper faict gaulchir.<lb/>
Asseure bien ton chassis<lb/>
qu’il ne varie point,<lb/>
&amp; si dessoubs tu y<lb/>
mects du <m>sable</m> humecté<lb/>
il n’en tiendra que plus<lb/>
ferme.</note>
 
<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Fais le gect qui ne soict<lb/>
pas trop espés pour<lb/>
ne charger pas la<lb/>
medaille, mays si<lb/>
large vers la medaille<lb/>
qu’il embrasse<lb/>
la tierce partye.<lb/>
N’oublie pas<lb/>
les souspirals.</note>
<image></image>
 
<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Desseicher les chassis,<lb/>
c’est les priver d’humidité<lb/>
qu’ilz ne fument plus,<lb/>
estants neantmoings<lb/>
bien chaults.</note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
Recuire est rougir le chassis, ce qui se faict pour l’or &amp; pour l’argent.</note></root>