<root>﻿<page>119r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


<ab>
Comme j’ay veu qu’ilz ne fumoient plus &amp; que grattant le revers &amp; </lb>
l’endroict du gect &amp; trouvant qu’ilz estoient aussy aspres &amp; fermes &amp; durs </lb>
d’un costé que d’aultre, qui est un bon signe d’estre bien secs, je les </lb>
ay mis froidir. J’ay prins de l’<m>estain</m> fin <del>f</del> une lb. &amp; une once de </lb>
<m>plomb</m> fin &amp; noeuf. Je l’ay fondu dans un crusol jusques à ce que il </lb>
estoit comme un peu rouge. Estant ainsy bien chault </lb><del>
</del>&amp; estant prest à gecter &amp; non plus tost, j’ay fumé avecq la fumée </lb>
d’une chandelle de <m>suif</m> tous les costés de mes chassis &amp; emprainct[…] </lb>
&amp; gect &amp; tout. J’ay disposé mon chassis bien joinct dans la presse. </lb>
J’ay tiré mon creusol du feu. Je lui ay un peu laissé amortir </lb>
la rougeur du fonds du crusol. Et voulant gecter, jay gecté dedans </lb>
deulx ou trois grains co{mm}e <m>poix de rousine</m>. Et quand la grosseur </lb>
d’une ferve d’<m>estain de glace</m> &amp; ay brouillé &amp; remué un peu le crusol </lb>
et ay gecté. Et la medaille est venue aussy nette que le principal </lb>
Je l’ay fumée à la chandelle &amp; avecq des <m>sayes</m> l’ay nettoyée. </ab>
 
<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Gecte tousjours </lb>
par le pied de la </lb>
medaille car </lb>
la teste qui </lb>
est en bas </lb>
en viendra mieulx, &amp;</lb>
fais le gect </lb>
longuet. Et </lb>
quand tu </lb>
gecteras en </lb>
un grand </lb>
chassis </lb>
plusieurs </lb>
medailles, </lb>
elles </lb>
viendront </lb>
mieulx. </note>


</div>
<div>
<id>p119r_a1</id>
<head> Advertisseme{n}t sur ce que dessus </head>


<ab>
Le bon <m>estain</m> est celuy qui est dur co{mm}e <m>argent</m> &amp; doulx neantmoings.</lb>
Si ton ouvraige est tanvre, il fault que ce soit presque tout <m>estain</m> </lb>
&amp; alié co{mm}e dit est. </ab>


<ab>
L’<m>estain de glace</m> ne se doit mesler que à linstant que tu </lb>
veulx gecter. </ab>


<ab>
Ne les formes ne se doibvent fumer qu’alors. </ab>


<ab>
Si le <m>sable</m> se retire dans le chassis, c’est à dire qu’il le fault recuire </lb>
&amp; rougir au foeu. </ab>


<ab>
Le bon <m>sable</m> ne prend poinct à la main en le pressant esta{n}t humecté. </ab>


<ab>
Le parfaict <m>sable</m> pour le chassis est l’aspalt qui se trouve en </lb>
Allemaigne, qui est doux co{mm}e <m>farine</m> estant mouillé, &amp; presque </lb>
tous les aultres sont grumeleux. </ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Nota que le gect doit estre tanvre &amp; peu espés affin de ne </lb>
travailler point la matiere, &amp; ne doit point passer l’espesseur d’un </lb>
travers d’un grain de <m>bled</m>, mesmement pour l’<m>estain</m> qui veult estre </lb>
gecté fort tanvre. Pour le <m>plomb</m>, un peu plus espés. Il n’est point
besoing de fayre les souspirails fort larges &amp; profonds aussy. </note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Pour chassis, le <m>sable</m> qui te sert à noyau de la composition susd[icte]</lb>
est excellent. Mays en le lavant, broyant &amp; recuisant plusieurs fois, il </lb>
le fault corrompre de son naturel &amp; qu’il ne soit point propre à faire </lb>
prise &amp; mouler en noyau. </note></root>