<root>﻿<page>119r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


<div>
<cont/>
<id>p118v_a2</id>
<ab>Comme jay veu quilz ne fumoient plus &amp; que grattant le revers &amp; </lb>
lendroict du gect &amp; trouvant quilz estoient aussy aspres &amp; fermes &amp; durs </lb>
dun coste que daultre qui est un bon signe destre bien secs Je les </lb>
ay mis froidir Jay prins de l<m>estain</m> fin <del>f</del> une lb. &amp; une once de </lb>
<m>plomb</m> fin &amp; noeuf Je lay fondu dans un crusol jusques a ce que il </lb>
estoit <del>un peu</del> comme un peu rouge Estant ainsy bien chault <del>iay fume &amp; </lb>
n'ay p</del> &amp; estant prest a gecter &amp; non plustost jay fume avecq la fumee </lb>
dune chandelle de <m>suif</m> tous les costes de mes chassis &amp; emprainct[…] </lb>
&amp; gect &amp; tout Jay dispose mon chassis bien joinct dans la presse </lb>
Jay tire mon creusol du feu je lui ay un peu <del>passe</del> laisse amortir </lb>
la rougeur du fonds du crusol Et voulant gecter jay gecte dedans </lb>
deulx ou trois grains co{mm}e <m>poix de rousine</m> &amp; quand la grosseur </lb>
dune ferve d<m>estain de glace</m> &amp; ay brouille &amp; remue un peu le crusol </lb>
et ay gecte Et la medaille est venue aussy nette que le principal
Je lay fumee a la chandelle &amp; avecq des <m>sayes</m> lay nettoyee </ab>
 
<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Gecte tousjours </lb>
par le pied de la </lb>
medaille car </lb>
la teste qui </lb>
est en bas </lb>
en viendra mieulx &amp;</lb>
fais le gect </lb>
longuet Et </lb>
quand tu </lb>
gecteras en </lb>
un grand </lb>
chassis </lb>
plusieurs </lb>
medailles </lb>
Elles </lb>
viendront </lb>
mieulx. </note>


</div>
<div>
<id>p119r_a1</id>
<head> Advertisseme{n}t sur ce que dessus </head>


<ab>
Le bon <m>estain</m> est celuy qui est dur co{mm}e argent &amp; doulx neantmoings </lb>
Si ton ouvraige est tanvre il fault que ce soit presque tout <m>estain</m> </lb>
&amp; alié co{mm}e dit est </ab>


<ab>
L<m>estain de glace</m> ne se doit <del>fumer</del> mesler que a linstant que tu </lb>
veulx gecter </ab>


<ab>
Ne les formes ne se doibvent fumer qualors </ab>


<ab>
Si le <m>sable</m> se retire dans le chassis cest a dire quil le fault recuire</lb>
&amp; rougir au foeu </ab>


<ab>
Le bon <m>sable</m> ne prend poinct a la main en le pressant esta{n}t humecte </ab>


<ab>
Le parfaict <del>sable</del> pour le chassis est l<m>aspalt</m> qui se trouve en </lb>
Allemaigne qui est doux co{mm}e <m>farine</m> <del>&amp; presque</del> estant mouille &amp; presque </lb>
tous les auttres sont grumeleux </ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Nota que le gect doit estre tanvre &amp; peu espes affin de ne </lb>
travailler point la matiere Et ne doit point passer lespesseur dun </lb>
travers dun <m>grain de bled</m> mesmement pour lestain qui veult estre </lb>
gect fort tanvre Pour le <m>plomb</m> un peu plus espes il nest point
besoing de fayre les souspirails fort larges &amp; profonds aussy </note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>

Pour chassis le <m>sable</m> qui te sert a noyau de la composition susd[icte]</lb>
est excellent Mays en le lavant broyant &amp; recuisant plusieurs fois il </lb>
le fault corrompre de son naturel &amp; quil ne soit point propre a faire </lb>
prise &amp; mouler en noyau. </note>


</div></root>