<root>﻿#ERROR:_Number_of_<div>_and_</div>_unbalanced#


<page>0121r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9059316c/f248.item</image>


<id>p0120v_4</id>
<ab>Signe qu’il ha quelque humidité &amp; si la fleur avoict aussy quelque<lb/>
aquosité elle se pourriroit. Il ne fault aussy qu’il soict<lb/>
grossiers car de sa pessanteur il chargeroit la fleur &amp; luy feroit<lb/>
perdre sa forme. L’ayant doncq ainsy co{mm}e il est besoing choisi,<lb/>
ayez une boicte dans laquelle fais premierem{ent} un moncceau<lb/>
dudict sabe sur lequel tu poseras la queue de ta fleur<del><</del>lb/>
couchée en telle sorte que la fleur ne touche ne le fonds<lb/>
ne les costes de la boicte ains demeure en l’air. Alors charge<lb/>
davantage du sable sur la queue affin qu’elle demeure<lb/>
ferme &amp; asseuré. En fin prens du mesme sable &amp; avecq les deulx<lb/>
dois pulverise &amp; jecte le subtillem{ent} sur la fleur imitant en<lb/>
cela le descoulem{ent} d’un horologe de sable. Et co{mm}e la fleur sera<lb/>
co{mm}e couverte frappe du poin sur la table ou la boicte<lb/>
est posé affin que le sable s’aplombe &amp; entre par tout. En fin<lb/>
couvre la du tout et y pose ainsy par ordre d’autres fleurs<lb/>
une sur l’aultre tant que ta boicte en pourra contenir. Cela<lb/>
estant ainsy disposé, expose plusieurs jours au soleil chault.<lb/>
Et co{mm}e la fleur se desheche le sable qui l’acompaigne &amp; la<lb/>
serre toujours ne permet qu’en se retirant elle se fletrisse &amp;<lb/>
se ressere ains il fault qu’elle seiche au mesme estat que<lb/>
tu luy as mise. Or advise de choisir pour cet effect les<lb/>
boufarcis, soulcis, les fleurs jaulnes des prés appelés<lb/>
rammenlus ou palta lupina Lamaranthe &amp; semblables le<lb/>
genest et aultres que ton experience t’enseignera</ab></div>


<div>
<id>p121r_1</id>
<head>Pour garder les fruits<lb/>
tout l’an</head>


<ab>Il les faut cueillir en temps serain &amp; bien sec &amp; par<lb/>
la queue sans toucher les fruicts de la main et les metre<lb/>
dans des bouteilles de <m>verre</m> qui ayent la gueule large<lb/>
co{mm}e longues boictes de verre pour metre des confictures.<lb/>
Arme les de <m>paille</m> ou aultre chose qu’elle ne se puisse<lb/>
rompre et les seller bien de <m>cire</m> qu’elle ne puissent respirer.<lb/>
Et si elles avoient un couvercle de <m>verre</m> bien sellé de <m>cire</m><lb/>
elles n’en seroient que meilleurs. Mects dans une quaisse<lb/>
dans le puys ou dans la cave dans une pone ou ung [illegible]<lb/>
de <m>terre</m> plein d’<m>eau</m>.</ab>


<note>
<margin>left-top</margin>
Le sable de quoy<lb/>
les orfevres usent<lb/>
les esmaulx ou le<lb/>
blanc dont usent<lb/>
les verriers &amp; tout<lb/>
sable maigre qui<lb/>
ne faict point<lb/>
de prise passe le<lb/>
par un tamis<lb/>
de <m>poil de cheval</m><lb/>
car il ne fault<lb/>
pas qu’il soict tant<lb/>
deslié. Aprés<lb/>
seiche le bien<lb/>
au soleil pour<lb/>
luy oster toute<lb/>
l’humidité par plusieurs jours<lb/>
et le vente co{mm}e<lb/>
du <m>bled</m> affin<lb/>
que la poulsiere<lb/>
s’en aille à part.<lb/>
Estant prise<lb/>
de ceste poulsiere<lb/>
&amp; bien sec usent en<lb/>
co{mm}e tu scais.</note>


<note>
<margin>left-middle</margin>
Les pensés se<lb/>
gardent ainsy.</note>


<note>
<margin>left-bottom</margin>
car là ou la<lb/>
main touche à<lb/>
il pourrira<lb/>
et mesmes est il<lb/>
toy de ne les<lb/>
relever poincts.<lb/>
Tu y peulx<lb/>
aussy mectre<lb/>
des feuilles de<lb/>
vignes.</note></div></root>