#ERROR:_Number_of_<div>_and_</div>_unbalanced#


<page>122v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9059316c/f251.item</image>


<div>
<id>p122v_1</id>


<head>Nettoyer lescuelle et la cuillere<lb/>
dequoy on destrempe le sable</head>


<ab>Soit curieulx de nettoyer freschement &amp; soudain que<lb/>
tu as gect ton escuelle &amp; ta pallette ou cuillere avecq<lb/>
lesquels tu destrempes ton sable pourcequil s’il s’y desseche<lb/>
il s’esmie &amp; tombe dans le sable frais &amp; faict faire<lb/>
trou ou faulte en l’ouvrage. Quand aussy le moule se<lb/>
recuit ces petits lopin s’escroutent &amp; escaillent &amp; gardent<lb/>
de gecter net.</ab></div>


<div>
<id>p122v_2</id>


<head>Mouler en creux</head>


<ab>La <m>cire</m> tout seule est trop tost froidye &amp; ne court pas<lb/>
bien par tout &amp; le <m>suif</m> garde bien sa chaleur &amp; court<lb/>
par tout. Mays tou seul il n’est pas bon. Mays quand<lb/>
la <m>cire</m> &amp; le <m>suif</m> sont meslés l’ouvrage s’en conduit bien.<lb/>
Les <al>escrevisses</al> &amp; autres animaulx petits se peulvent bien<lb/>
mouler creux quand au corps, mays quand aulx jambes<lb/>
il seroit malaisé.</ab></div>


<div>
<id>p122v_3</id>


<head>Mouler medailles et choses<lb/>
plattes</head>


<ab>Tu n’es point astrainct de faire le gect à pattes ainsy<lb/>
<figure/> ains en ceste sorte <figure/> et qu’il enbrasse bien la medaille.<lb/>
Car l’autre fasson en paste ne se fait que pour<lb/>
s’acommoder aulx ouvrage subtiles et l’autres <add>qui est large et uny</add> vient mieulx<lb/>
en medaille plattes. Mays advise qu’il faut que tout<lb/>
gect soit fort delié vers la medaille &amp; quasi pas si espés<lb/>
que la medaille si elle n’est fort tanure co{mm}e <m>papier</m>. Et puys<lb/>
de la medaille tirant au gect le conduire tousjours en<lb/>
s’espessissant car il vient mieulx ainsy. Si le gecte est espés<lb/>
à l’entrée de la medaille l’ouvrage ne vient jamays bien fait.<lb/>
Que despuys la moictié du gect en haut il soict  moyen{nement}<lb/>
espés &amp; despuys la mesme moictié en bas fort tanure. N’oublie<lb/>
pas de faire des coches dans le hault du gect<lb/>
pour empescher que le metal ne courre de furie.</ab>


<note>
<margin>left-middle</margin>
La premiere partye du moule<lb/>
qui est premierem{ent} gect’ sur la<lb/>
platain d’<m>ardille</m> se fent plus volontiers<lb/>
au feu que la<lb/>
[Illegible].</note>