<root>﻿<page>124v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f254.image</image>
<div>
<id>p124v_1</id>


<head><m>Esmail</m> <m>Rouge clair</m></head>


<ab>L'<m>or</m> fin luy est contraire car <del>illegible</del> sur iceluy il demeure<lb/>
jaulnastre. Mays l'<m>or</m> allié luy est plus propre, comme celuy<lb/>
d'escu &amp; pistolet. <del>Si</del> L'<m>or</m> <del>f</del> <del>nest remys au foeu</del> en sa seule<lb/>
couleur blafarde rend les esmauls de morte couleur.<del>Ma</del> Et<lb/>
pour ceste occasion estant taillé on le remect au foeu pour luy<lb/>
donner couleur co{mm}e rougeastre, pour faire les esmaulx beaulx.<lb/>
Aultrem[{ent}] ils sont mats.</ab>


<ab>Il y a du <m>rouge clair</m> qui estant usé avecq l'<m>arene</m> perd sa<lb/>
beaulté.</ab>


<ab>Il s'en trouve qui ha des grains d'<m>or</m> dedans. Et l'opinion aussy<lb/>
des bons <pro>orfevres</pro> <supp>est</supp> que le bon se faict avecq de l'<m>or</m>.</ab>
</div>


<div>
<id>p124v_2</id>


<head>Gecter en <m>or</m></head>


<ab>Les moules se recuisent mieulx &amp; plus seurement à feu<lb/>
clos, co{mm}e dans un <del>pot</del> four de reverberation que aultrement.<lb/>
De sorte que quand les <pro>orfevres</pro> veulent gecter quelque<lb/>
piece d'importance <del>d<m>or</m> e</del> qui ha cousté beaucoup à esbaucher<lb/>
en <m>cire</m>, ilz mectent les moules dans un pot &amp; les revestissent,<lb/>
&amp; emplissent le pot de <m>terre</m>, soubstenant le foeu qui les<lb/>
tient unis et serrés. Puys, recuisent moule <m>terre</m> &amp; pot<lb/>
ensemble et co{mm}e tout est bien rouge, ilz gectent l'<m>or</m>. L'<m>or</m> fin<lb/>
ne court pas bien. Mays bien l'<m>or</m> allié.</ab>


<note>
<margin>left-top</margin>
L'<m>or</m> &amp; l'<m>argent</m> ne s'aigrissent point,<lb/>
estant touts rouges et chaults trempés<lb/>
en l'<m>eau</m>.</note>


<note>
<margin>left-middle</margin>
L'<m>or</m> est d'un<lb/>
quart plus pesa{n}t<lb/>
que le <m>plomb</m>.</note>


<note>
<margin>left-middle</margin>
Quand l'<m>or</m> est<lb/>
en sa parfaicte<lb/>
chaleur il est verd,<lb/>
co{mm}e une <m>esmeraulde</m>.</note>


<note>
<margin>left-bottom</margin>
Garde bien que<lb/>
là où tu veulx<lb/>
gecter de l'<m>or</m><lb/>
il ne soict point<lb/>
tomber de <m>plomb</m> ou<lb/>
<m>estain</m> ou <m>chaulx</m> d'iceulx dans la<lb/>
forge.</note>
</div>


<div>
<id>p124v_3</id>


<head>Moyen de fayre le gect pour petites<lb/>
<al>lezardes</al></head>


<ab>Pour ce que tu doibs tousjours faire ton gect par la queue<lb/>
et quelle est si subtille et deliée que le <del>gect peyne</del> metal avecq<lb/>
difficulté pourroit bien courre, mesmement quand elle est replyée,<lb/>
roule de la <m>cire</m> à petits filets de ceste grosseur<figure/> et<lb/>
apliques en avecq le fil de <m>fer</m> chault, co{mm}e dict est, un au bout<lb/>
de la queue &amp; des aultres qui se raportent par mesme facon<lb/>
d'un <del>bout</del> <add>costé</add> de queue à l'aultre co{mm}e tu vois despainct. Mays advise<lb/>
de faire avecq le bout du fil de <m>fer</m> chault que le bout de la <m>cire</m><lb/>
n'occupe gueres sur l'animal, car le sable du second gect ne toucheroit<lb/>
pas à ceste partye. Mays fais que le bout de la <m>cire</m> se renge<lb/>
seulem{ent} au bout du vuide du premier moule. Fais aussy des conduicts<lb/>
de <m>cire</m> aultour des pattes &amp; aultour des contournemens du corps<lb/>
qui sont un peu longs &amp; ilz serviront d'abreuvoirs à la chose moulée.<lb/>
Suys icy dessus <figure>🝋</figure>.</ab>
 
<note>
<margin>left-bottom</margin>
Quand la queue, qui est subtille et<lb/>
plus prés du gect, vient bien, le reste<lb/>
vient bien.</note>


<note>
<margin>left-bottom</margin>
Le principal est<lb/>
que les oreilles<lb/>
viennent bien moulées<lb/>
du <al>serpent</al>.</note>


<note><margin>left-bottom</margin>
Ton gect doibt<lb/>
estre fort delié à<lb/>
l'entrée de l'animal<lb/>
&amp; de l'espesseur d'un costeau.</note>


<figure/>
<cont/>
</div></root>