<root>﻿#ERROR:_Number_of_<div>_and_</div>_unbalanced#


<page>144v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f294.image</image>


<id>p144r_1</id>
<ab>estant ainsy disposée &amp; bien nettoyée avecq les broisses,<lb/>
pose le cercle d’<m>ardille</m> aultour de la platene. Puys avecq<lb/>
une liste d’<m>ardille</m> posée sur le milieu de dos de la <al>tortue</al> co{mm}e<lb/>
tu vois, &amp; à l’endroit du plus large divise ton moule. Consequem{ent}<lb/>
<m>huile</m> avecq ton pinceau dedié à cela la moictié de la coquille<lb/>
que tu veulx mouler. Destrempe en <m>eau</m> chaulde, en sorte que<lb/>
sans te brusler tu y puisses tenir le doigt sans te brusler,<lb/>
ton sable un peu espés. Et plustost que le gecter, frotte la<lb/>
coquille d’<m>eau de vye</m>. Et aprés gecte ton sable &amp; luy laisse<lb/>
faire prise. Et note que toute chose qui ha coquille ou qui<lb/>
est dure et ne preste poinct, co{mm}e les <al>serpents</al> &amp; <al>laisards</al>, veult<lb/>
estre <m>huilée</m> pour despouiller. Les choses qui prestent n’en<lb/>
ont point de besoing. L’<m>eau</m> chaulde faict que le sable destrempé<lb/>
s’assoit mieulx sur l’<m>huile</m>, qui aultrem{ent} refuseroit.<lb/>
Ta moictié de <al>tortue</al> estant ainsy moulée, separe la avecq<lb/>
son demy mole de sa platine d’<m>ardille</m>, que tu mectras à part<lb/>
pour luy retourner quand il sera besoing. Aprés nettoye ton<lb/>
demy moule, &amp; l’unys &amp; aplanis co{mm}e les aultres. Mays pource q{ue}<lb/>
il se trouvera qu’à cause de l’entredeux d’<m>ardille</m>, le demy<lb/>
moule comprendra plus que la moictié de la <al>tortue</al>, couppe &amp;<lb/>
retranche uniment ce qui excedera, &amp; nettoye bien tout avecq<lb/>
les broisses. Puys fais par le dessus du bort du moule,<lb/>
du costé qu’il est coupé &amp; my party, deulx coches co{mm}e aulx<lb/>
aultres molles. Et retourne ta <al>tortue</al> sur sa platine co{mm}e elle<lb/>
estoict &amp; luy asseure les deulx pattes qui ne sont pas moulées<lb/>
avecq des poinctes de fil de <m>fer</m>. Et bouche tout aultour ce qui<lb/>
est de vuide, jusques au bord de la coquille haulte avecq de<lb/>
l’<m>ardille</m>. Aprés pose le cercle aultour, et mects un entredeulx<lb/>
d’<m>ardille</m> sur le premier moule un peu par dessus les coches.<lb/>
Et ayant <m>huilé</m> le premier demy molle &amp; ses coches et la<lb/>
coquille de la <al>tortue</al>, &amp; l’ayant aussy arrosée d’<m>eau de vye</m>,<lb/>
chaufe ton <m>eau</m>, destrempe ton sable avecq un peu d’<m>eau de sel<lb/>
armoniac</m> &amp; ladicte <m>eau</m> chaulde, &amp; gecte. Ayant faict prise,<lb/>
aproprie les costés de ces deulx molles uniment &amp; à chasque<lb/>
costé asseure leur joincture, qui ne se cognoist que bien peu, avecq<lb/>
deulx crampons, affin qu’en descouvrant aprés le dessoubs de<lb/>
la tortue, ilz ne se deffacent point. Aprés descouvre le costé<lb/>
du ventre &amp; de la gorge, en la fasson que tu descouvres une<lb/>
<al>escrevisse</al>, qui est la plus difficile à mouler des bestions<lb/>
qui se moulent à deulx moictiés.</ab>


<figure/>
<figure/>


<note><margin>left-bottom</margin>
Tu pourrois bien<lb/>
mouler la <al>tortue</al><lb/>
d’une piece de chasque<lb/>
costé, mays il la<lb/>
fauldroit brusler.<lb/>
Et aprés pour<lb/>
faire le creulx,<lb/>
le moule recuit ne<lb/>
se peult gueres bien<lb/>
<m>huiler</m> à cause qu’il<lb/>
boit l’<m>huile</m>.</note>
 
<note><margin>left-bottom</margin><figure>+</figure>
S’il y a du <m>crocum</m><lb/>
dans le sable, les<lb/>
joinctures des<lb/>
molles ne se<lb/>
cognoissent presque<lb/>
point.</note>


<note><margin>bottom</margin>
Tourne au second foeillet.</note>
</div></root>