<root>﻿#ERROR:_Number_of_<margin>_and_</margin>_unbalanced#


#ERROR:_Number_of_<m>_and_</m>_unbalanced#


<page>149v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f304.image</image>


<div>
<id>p149v_1</id> 
<head>Mouler vases de plusieurs pieces</head>


<ab>Les <pro>orfevres</pro> qui travaillent de grosserie et vaisselle<lb/>
font tourner au cotour telle forme de bois qu’il leur<lb/>
plaist. Et puys, avecq de la <m>cire</m> esbauchent dessus<lb/>
masques, festons, et ce qu’il leur plaise. Et le moulent<lb/>
aprés, à trois, à quattres, ou plusieurs pieces.</ab>
</div>


 <div>
<id>p149v_2</id> 
<head><m>Souldure d’or</m></head>


<ab>Il prenent sur un denier d’</m>or</m> un <m>grain d’aloc</m> fin,<lb/>
co{mm}e sont les vieulx douzains.</ab>
</div>


<div>
<id>p149v_3</id> 
<head>Mouler une <al>mousche</al></head>


<ab>Les grosses <al>mouches</al> se peuvent mouler &amp; fayre<lb/>
de gect. Mays il fault oindre le dessoubs<lb/>
des aisles avecq de l’<m>huile de froment</m>, qui est bien<lb/>
tost sec et les affermist &amp; leur donne un peu d’espesseur.<lb/>
Le mesme se faict aulx <al>papillons</al>, <al>cygales</al>, <al>saulterelles</al>,<lb/>
&amp; semblables. Mays pour les gecter plus facillem{ent},<lb/>
on les adapte sur quelque foeille ou bouquet.<lb/>
Les aultres les font à la main de <m>lame d’argent</m><lb/><m>
</m>fort tanvre. Il ne les fault pas garder estant mortes,<lb/>
pource qu’elle se seichent et les jambes se rompent.</ab>
 
<note></margin>left-middle</margin>
L’<m>huile de froment</m><lb/>
se mect au dessoubs<lb/>
des choses delicates pour les rendre plus<lb/>
roides &amp; fermes &amp;<lb/>
pour leur faire tenir<lb/>
leur plant naturel.<lb/>
Pource qu’estant<lb/>
foibles &amp; delicates,<lb/>
le <m>sable</m> destrempé<lb/>
s’apoisentissant dessus,<lb/>
leur changeroit<lb/>
leur forme.</note>
</div>


<div>
<id>p149v_4</id> 
<head><al>Chauve souris</al></head>


<ab>Elles ont les aisles fort tanvres, &amp; si elles sont<lb/>
grandes &amp; seiches et les aisles estendues, il<lb/>
fauldroit un fort grand moule &amp; ne seroit pas<lb/>
certain que le <m>metal</m> courust tant. Ainsy quand<lb/>
tu en vouldras mouler, choisis des mediocres<lb/>
&amp; fais le plan en sorte quelles ayent les aisles<lb/>
a demy repliées. Pource que en ceste sorte elles<lb/>
viendront mieulx, mays munis le bort des aisles<lb/>
de <m>cire</m> co{mm]e tu sçais, pour bien abreuver le gect</ab>
</div></root>