<root>﻿<page>161r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


</div>
<div>
<id>p161r_a1</id>
<head>Praeparation du <m>sable</m> pour chassis</head>


<ab>Aprés que ton <m>sable</m> de <m>gip de lateribus &amp; alum[in]e<lb/>
jameni</m> t’a servi en noyau, rassemble les lopins des moules,<lb/>
romps les sur une longue table avecq un gros billot affin de<lb/>
les bien pulveriser, et pour mieulx tamise le subtilem[{ent}]. Mects les dans des pots au four du <pro>tuilier</pro><lb/>
ou four à pain plusieurs fois lors qu’il est bien allumé, affin qu’ilz<lb/>
viennent bien rouges. Estant refroidis, repile les si besoing est, et tamise. Aprés<lb/>
mects le dans une vaisse ou semal ou vaisseau net capable; et le<lb/>
destrempe avecq <m>eau</m> claire; et le broye &amp; remue avecq un gros<lb/>
baston, jusques à ce qu’il soict bien destrempé &amp; lavé &amp; que les<lb/>
ordures aillent sur la superficie de l’<m>eau</m>; &amp; continue de le remuer<lb/>
ainsy, co{mm}e le <m>gip</m> mat qu’on praepare pour dorer d’<m>or</m> bruny, cinq ou<lb/>
six jours, jusques à ce qu’il ne soict aulcunem{ent} grumeleux. Et à<lb/>
chasque fois que tu le remueras, laisse le reposer &amp; vuide<lb/>
l’<m>eau</m> claire qui sera par dessus, par inclination ou avecq une<lb/>
escuelle ou esponge, et remets d’aultre <m>eau</m> claire, &amp; ainsy<lb/>
lave &amp; remue le jusques à ce qu’il soict bien subtil &amp; repurgé<lb/>
de toute ordure. Nota #. Aprés laisse le un peu essorer et secher et en fais<lb/>
des pelotes destrempées en <m>eau de sel armoniac</m>, et estant ainsy<lb/>
dessechés, mects les à recuire à grand chaleur dans un<lb/>
four de reverberation où elles soient bien rouges, bon espace<lb/>
de temps. Estant recuites de ceste sorte, pulverise les &amp; essaye<lb/>
en chassis de mouler quelque chose, ayant humecté ta<lb/>
<m>pouldre</m> d’<m>eau de sel armoniac</m>. Et fays recuire &amp; rougir<lb/>
le chassis, &amp; si ton <m>sable</m> se retire, il le fault encore<lb/>
pulveriser &amp; destremper en <m>eau de sel armoniac</m>, le reduire<lb/>
en pelotes &amp; le recuire &amp; rougir, &amp; continuer tant de foys qu’il<lb/>
ne se retire point au chassis quand tu le rougiras. Le<lb/>
principal est qu’il soict bien recuit, car aultrem{ent} le <m>sel</m><lb/>
<m>armoniac</m> ne se calcineroit pas bien &amp; rendroit le <m>sable</m> grossier,<lb/>
&amp; pour ceste cause il n’y fault pas trop de <m>sel armoniac.</m></ab>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
#<lb/>
Nota qu’il fault,<lb/>
premierem{ent}<lb/>
q{ue} de le secher,<lb/>
destre{m}per le tout<lb/>
et vuider le<lb/>
liq{u}ide en un a{ultr}e<lb/>
vaisseau co{mm}un,<lb/>
quitant le<lb/>
<m>litarge</m>, affin q{ue}<lb/>
les <m>pierres</m> &amp; <m>t{er}re</m><lb/>
demeure au fond<lb/>
aprés. Il fault<lb/>
le laisser reposer<lb/>
&amp; vuider l’<m>eau</m> par<lb/>
inclina{ti}on &amp; le<lb/>
laisser.</note>


<note>
<margin>#ERROR:_NO_MARGIN_AVAILABLE#</margin>
nota</note></root>