<root>﻿<page>166r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


</div>
<div>
<id>p166r_a1</id>
<head>
Pour la boutique</head>


<ab>
Si quelque chose est obmis: le <pro>moissonneur</pro> pour laisser quelques<lb/>
espis n’est pas repris.<lb/>
Si quelques <pro>artisans</pro> se plaignent qu’on descouvre les secrets <lb/>
des arts et que les de[e]sses eleusines se plaignent co{mm}e à N[…]<lb/>
pytagorien de ce que on ha divulgué leurs mysteres, excuse<lb/>
toy sur le dire des anciens Hebrieulx recité par Josephe.</ab>
 
<ab>
Comme la poulle cherche curieusement, parmy les bourriers<lb/>
dejectés d’une mayson, une miette ou quelque grain qu’elle<lb/>
depart à ses poulsins, ainsy aulx orphelins distribue on<lb/>
ce qui a esté cherché parmy les arts estimés villes &amp; abjects.</ab>
 
<ab>
Table de Cebés, oysive. Mays La Boutique represente<lb/>
toutes choses actives. </ab>
 
<ab>
Si le zelotype reprend que ce sont choses ramassées &amp; prinses d’aultruy,<lb/>
responds que, puys que "Nullum est jam dictum quod non dictum aut factum<lb/>
sit prius" &amp; que on tient que dans l’espace de mille ans tous les arts ont<lb/>
este inventés, que tu ne penses pas pouvoir inventer quelque chose nouvelle,
mays bien retrouver de nouveau les livres de Numa ensepvelis<lb/>
&amp; de long temps incogneus &amp; oubliés, pour les publier à ceulx qui les ignorent;<lb/>
que le jour precedent est praecepteur du subsequent, par ainsy que tu as<lb/>
eu besoing d’aprendre des praecedents pour enseigner les subsequents. Les<lb/>
Latins ont prins des Grecs, co{mm}e Ciceron de Platon &amp; Vergile d’Homere.<lb/>
Aule Gelle. Valere Max{ime} n’ha faict qu’un reveil de divers autheurs<lb/>
desja escripts. Tite Live, son xxiiii l{ivre} du 2 ou 3e de Polybe.<lb/>
Serapis estoict estimé entre les Aegiptiens inventeur de l’agriculture, &amp; touteffois<lb/>
Cerés entre les Siciliens. Pythagore &amp; aultres de Tyanée ont aprins par<lb/>
leurs peregrinations les disciplines desquels ilz se sont dicts inventeurs<lb/>
en leur pays. &amp; le <pro>tisserant</pro> ne sera il poinct dict avoyr faict la toile<lb/>
ou l’estoffe precieulx, encores quil n’aye tainct et retors, devidé &amp; praeparé<lb/>
les bobines &amp; pelotons? Le <pro>masson</pro> n’avoir faict la maison, ains<lb/>
seulem{ent} ramassé les pierres toutes faictes? "Apollo a Chirone medicari<lb/>
didicit &amp; tamen deus medicinae habitus." "Homerus Orphei poema<lb/>
imitatus est, nam cum Orpheus sic prius exorsus esset, ‘Iram cane dea<lb/>
Cereris frugiferentis’, ita reddit Homerus, ‘Iram cane dea Pelidae<lb/>
Achillis’". In Justino martire, Circa princip.</ab></root>