<root>﻿<page>166r</page> 
<image> #ERROR:_INSERT_LINK# </image>


</div>
<div>
<id>p166r_a1</id>
<head>
Pour la boutique</head>


<ab>
Si quelque chose est obmis le <pro>moissonneur</pro> pour laisser quelques<lb/>
espis nest pas repris<lb/>
Si quelques <pro>artisans</pro> se plaignent quon descouvre les secrets <lb/>
des arts et que les de[e]sses Eleusines se plaignent co{mm}e a N[…]<lb/>
pytagorien de ce que on ha divulgue leurs mysteres Excuse<lb/>
toy sur le dire des anciens hebrieulx recite par Josephe</ab>
 
<ab>
Comme la poulle cherche curieusement parmy les bourriers<lb/>
dejectes dune mayson une miette ou quelque grain quelle<lb/>
depart a ses poulsins Ainsy aulx orphelins distribue on<lb/>
ce qui a este cherche parmy les arts estimes villes &amp; abjects</ab>
 
<ab>
Table de cebes oysive Mays la boutique represente<lb/>
toutes choses actives.  </ab>
 
<ab>
Si le zelotype reprend que ce sont choses ramassees &amp; prinses daultruy<lb/>
responds que puys que nullum  est jam dictum quod non dictum aut factum<lb/>
sit prius &amp; que on tient que dans lespace de mille ans tous les arts ont<lb/>
este inventes que tu ne penses pas pouvoir inventer quelque chose nouvelle
Mays bien retrouver de nouveau les livres de Numa ensepvelis <del>par</del><lb/>
&amp; de long temps incogneus &amp; oublies pour les publier a ceulx qui les ignorent<lb/>
Que le jour precedent est praecepteur du subsequent par ainsy que tu as<lb/>
eu besoing daprendre des praecedents pour enseigner les subsequents Les<lb/>
Latins ont prins des grecs co{mm}e Ciceron de platon &amp; Vergile dhomere<lb/>
Aule gelle Valere max{ime} nha faict quun reveil de divers autheurs<lb/>
desja escripts Tite Live son xxiiii lb. du 2 ou 3e de polybe.<lb/>
Serapis estoict estime entre les Aegiptiens inventeur de lagriculture &amp; touteffois<lb/>
Ceres entre les Siciliens Pythagore &amp; aultres de Tyanee ont aprins par<lb/>
leurs peregrinations les disciplines desquels ilz se sont dicts inventeurs<lb/>
en leur pays &amp;[c]. Le <pro>Tisserant</pro> ne sera il poinct dict avoyr faict la toile<lb/>
ou lestoffe precieulx encores quil naye tainct et retors devide &amp; praepare<lb/>
les bobines &amp; pelotons Le <pro>masson</pro> navoir faict la maison Ains<lb/>
seulem{ent} ramasse les pierres toutes faictes Apollo a Chirone medicari<lb/>
didicit &amp; tamen Deus medicinae habitus Homerus orphei poema<lb/>
imitatus est Nam cum Orpheus sic prius exorsus esset Iram cane <del>deam</del> dea<lb/>
Cereris frugiferentis Ita reddit homerus Iram cane dea Pelidae<lb/>
achillis In Justino martire circa princip.</ab></root>