<page>168r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f341.image</image>


<margin>left-top</margin>
<figure>gimlet</figure>


cheville quon mect dans la lumiere &amp; puys avecq une corde<lb/>
entournee au bout dun baston on donnes feu &amp; promptem{ent} on<lb/>
se retire a couvert Les petits mortiers de 16 ou 17 lb.<lb/>
satachent promtem{ent} avecq une courte cheville crochue faicte<lb/>
en vibrequin  &amp; sil est de bonne ligue on y peult mectre le<lb/>
foeu avecq la main Co{mm}e faict on bien aulx mortiers de 27 lb.<lb/>
mays lors on ny mect que trois lb. de pouldre Il fault<lb/>
bien que la porte soict forte si le mortier de dixsept lb.<lb/>
ne la faict saulter Aulcuns pour une porte de paysant<lb/>
usent des clochettes que portent les bœufs ou mulets<lb/>
Aultres chargent deux canons de pistoles &amp; avecq un<lb/>
guimbelet &amp; une fisselle les attachent la gueule contre la<lb/>
porte Si les mortiers  sont bons &amp; ne sesclattent point<lb/>
ilz ne font que reculer et ne peuvent fayre mal estan a<lb/>
coste</ab>
 
<ab>A cest une petite cheville crochue co{mm}e un going de porte &amp; faicte en<lb/>
biron par un bout pour attacher incontinent un petit mortier a oreille<lb/>
de quinze ou xvii lb. pour une commune porte ou fenestre</ab>
 <pro>
</pro><ab>B cest un petit mortier a oreilles</ab>
 
<ab>C cest un commun mortier de 27 ou 30 lb. perce par la culasse<lb/>
par ou passe une grosse cheville de <m>fer</m> a bouton par un bout<lb/>
&amp; faicte a biron par la poincte pour attacher promtem{ent} le<lb/>
mortier contre une porte qui <del>naura</del> <add>ne sera</add> poinct <add>couverte</add> de lames de <m>fer</m></ab>
 
<ab>D ce sont platenes de <m>cire</m>, de <m>liege</m> &amp; de <m>boys</m> pour charger le<lb/>
mortier &amp; bien sceller la pouldre</ab>
 <pro>
</pro><ab>E <del>Ce</del> fourchette de <m>fer</m> faicte en forme de tenaille de la haulteur<lb/>
dun homme pour poser promtem{ent} le mortier sans cheville Elle<lb/>
doict estre de <m>fer</m> doux affin que ses branches plient aysem{ent}<lb/>
si besoing est pour sacommoder a la haulteur ou largeur de la<lb/>
porte</ab>
 <pro>
</pro><ab>F cest une aultre fourchette de <m>fer</m> de mesme haulteur qui<lb/>
apuye la fourchette faicte en tenaille &amp; soutient aussi le<lb/>
mortier et avecq sa griffe basse empeche que la tenaille<lb/>
ne recule</ab>